貿戰加劇珠三角遷廠潮 「不搬如等死」 東南亞零關稅吸引 工人成本僅1/5

【明報專訊】副總理劉鶴將於本月30日赴美展開新一輪的貿易談判，中美能否在90日休戰期於3月1日屆滿前達成協議，此次談判關係重大。《明報》從今日起，一連3日推出中美貿易談判專題，通過珠三角廠商觀察、中國經濟波動，從點線面來剖析貿易戰對中國的影響，以及美國想從這場談判中得到什麼。

珠三角製造業工廠受近年經濟不景及中美貿易戰的影響，紛紛將工廠搬往東南亞國家，有第一批將工廠搬往緬甸的廠商表示，在東莞請一個工人相當於在緬甸請5個工人，而且東南亞政府給予零關稅，而中國工廠成本高請人難，即使中美貿易戰問題解決，最終也是只能等死。目前民營企業靠自己單薄的力量出去闖，他認為如果政府可以幫助企業走出去 ，那麼倒閉的企業會減少很多。

明報記者 李泉

在東莞南城開皮具廠長達16年的尹先生，兩年前開始逐步將工廠搬往緬甸仰光，目前在緬甸的工廠有700多人，到今年4月，工廠人數就會突破1000人。尹先生說，他的東莞廠在高峰期有500人，現在只剩下幾十人，「過完年後，人數比現在還會減少。生產線將會繼續收縮到最小，但不能完全關閉，因為一些小訂單和急的訂單仍要在這裏生產」。

民風淳樸少犯罪 兩年數百廠商遷移

尹先生的產品全部出口歐美國家，主要是代工歐美品牌手袋，由於不是大牌子，每個手袋代工費只賺10多元(人民幣，下同)，面對珠三角愈來愈高的生產成本，工廠在幾年前已面臨難以發展的困境。「主要是成本上漲，而且沒有年輕人願意進廠，」他說，現在工廠都是一些30多到50多歲的工人，這些人雖有技術，但是手腳慢。

「人要有憂患意識，要發展就一定要找到突破口，就必須要走出去。」2016年，尹先生前往緬甸和其他東南亞國家考察，感覺很好，「緬甸工人工資才600元，還不包吃不包住，社保也僅有20元，東莞這邊最少也要2000多元，還要包吃包住，另外還有社保，在東莞請一個工人可以在緬甸請4到5個，而且都是年輕人，20歲左右，年齡大的我們都不要。」

考察之後，尹先生決定投資緬甸仰光。他說緬甸有許多華人，找翻譯很容易；當地人信仰佛教，人很淳樸犯罪率很低，而且除了海運和空運，還可以從雲南走陸路前往緬甸。最重要的是，緬甸政府在稅務方面給予很大優惠，「所有進出口貨物都享有零關稅，當時出去時也沒有想到有貿易戰，如果知道的話，那跑得更快了。」

保留東莞研發採購銷售業務

尹先生是東莞第一批前往緬甸投資的廠商，他說當時緬甸僅有5間中資手袋廠，「僅僅兩年的時間，已經有了幾十家，都是從珠三角等地區搬過去的，而製衣廠則有幾百家。」對於珠三角製造業工廠開始大規模搬往東南亞國家，他表示，「不搬廠就等於在等死，除非進行產業升級，但是並不是很多的企業可以做到，相信最終可以留下來的只有三成。」

為了應對經濟下行和中美貿易戰，中央出台了一系列的減稅、出口退稅等扶持企業的政策，但尹先生認為，不論如何支持，在這種大環境下，仍按照過去傳統的做法，最終仍是難以逃脫倒閉的命運。「現在都是靠自己單薄的力量去出去闖，如果政府可以幫助企業走出去 ，那麼走出去的企業就更多，倒閉的企業就更少。」

雖然在加大投資緬甸，不過尹先生仍將東莞將作為公司的核心所在，研發、採購和銷售都在東莞，緬甸只是作為生產和加工基地，即是當年香港和珠三角地區前店後廠的關係，只是現在店在東莞，廠在緬甸。

他說，「所有東南亞國家目前還取代不了中國，他們的產業鏈不成熟，許多生產原料要從中國尋找。」他舉例說，「客人可能會要求工廠在7天內給出樣板，在緬甸做可能要找一個合適的拉鏈都找不到，做壞了還馬上找不到其他替代品，可是在中國，你可以隨便找到幾十甚至上百種的合適的拉鏈。」

產業鏈未成熟 省關稅增交貨時間

歐美的手袋品牌商也希望他的工廠轉到緬甸去年產，這樣他們也可以降低採購的成本，避免被徵稅。「客人也有心裏準備，要趕時間，就在中國生產，可以節省三分之一的交貨時間，但可能要付出10幾20幾的關稅；如果不趕時間在緬甸工廠生產，可以免除關稅，但交貨時間會長很多。我們會讓客人自己選擇。」

中國：我依幾廿年都賺夠 比下其他人賺下

支那人要失業了

係回鄉

騰籠換鳥

係創業

若然屬實

工廠都是一些30多到50多歲的工人

呢班人失業可以偷同搶
做雞太老

大灣區

又贏

緬甸工人工資才600元，還不包吃不包住，社保也僅有20元[/red]，東莞這邊最少也要2000多元，還要包吃包住，另外還有社保，在東莞請一個工人可以在緬甸請4到5個，而且都是年輕人，20歲左右，年齡大的我們都不要

人力真係一啲都唔值錢

人仔貶值50％咪得囉

大陸人工咁高

好事嚟 啲廠搬走香港空氣都會好啲

有冇方法投資東南亞

東南亞產業鏈家陣唔成熟，再過幾年就完全取代大陸既世界工廠，到時連唯一最龐大既實業都支撐唔住，家陣仲要未做產業轉型，就算家陣想轉阿，但比世界圍屌你貿易，金融唔開放，我真係恭喜唒你阿

如果無任何附加價值（知識同身份etc)
人本來就係最廉價既資源

一向都係低人工/成本就去開，做左幾十年人工升/規管多就搬

民工: Nous somme les dieux de Sanhe

亞洲四小龍->中國->東南亞->非洲

邊度多年輕人口，就去邊度開廠

羅焗腸話60先中年, 呢班3X-5X算後生仔, 點會手腳慢? 仲要有技術添

回鄉創業

咪弱智，個重點係華人人口同政治環境，非洲同南美唔掂

趕走羅興亞蛜=緬甸和平穩定

東南亞國家原材料缺乏，材料仍需要依靠大陸備應，例如生產手袋，主料及輔料都需要從中國提供，暫時只合適大量及出期訂單，例如Uniqlo，adidas，Nike⋯⋯等商品的製造，小數量訂單仍然適合在中國生產。

而家未走既, 根本走唔到等緊死啦

在家門前創業！

我都有興趣
諗緊喺當地搞d生意，叫香港人投資，好過香港買樓，冇乜回報水位

風險高 回報高。

要去投資, 起碼係當地住幾年, 熟晒當地野先好做, 否則一定損手爛腳

但當地人工好低

家陣未走果D想走都走唔倒，外匯唔俾走，你慢慢搬錢都有排玩

D廠嘅生產器材又賣唔倒出去套現，執左佢仲慳成本

話時話想搭呢程「經濟發展」車嘅後生都可以自己搵路去體驗下，唔會令你大富大貴，點都好過困係香港

但對番支那做野無抗拒嘅就無野，慢慢等做大灣區人

最大嬴家永遠都是 歐美,日本,韓國 呢D發達國家

邊到人工低, 佢地就去邊到開工廠
最後賺錢既, 永遠都係佢地

至於 大陸,南亞 只係賤肉
因為你地人工低, 所以人地去你既國家開工廠, 將你D工人 當係奴隸咁用
當你D人工開始升, 佢地就撤退, 再去搵第二個人工更低既國家, 最後仲要留底一堆問題比你地, 例如空氣污柒

所以南亞國家 只係行緊中共20年前條路
20年後, 南亞國家就會面臨中共今日既情況

講左九萬幾年
話要搞“高端”科技產業
自稱轉型，平價cheap 野話唔會再生產 .....
得過講字

無廠空氣係迷會好啲架

想轉型做高科技通訊器材
又冇得搞 中國仲有咩發展前景

睇見肥仔金 都轉馱親美
就知好多人等緊中國仆街 分番一份

我做成衣配件，D 工廠已經開左去肯亞同馬達加斯加

工人階級變小資產階級

全球化本身就係race to the bottom
搵個最貧窮, 人工最低, 保障最低既地方去剥削
係強國先會咁自豪做咩世界工廠, 因為咁就係佢老祖宗所講既剝削

遲D 輪到越南, 緬甸自豪做世界工廠

但所謂既世界工廠 根本就是做奴隸

最大嬴家是開工廠果班 歐洲/美國/日本/韓國人

北韓快手d都仲搶到一揸廠
遲左就俾印度搶晒要等下轉

高科技產業，9成9偷既，搵唔到有乜係中國原創既科技，永遠都係係人地後邊等，就算無國家打壓都做唔到啦。想轉做消費型產業，睇番整個經濟體，又無乜實業去支撐高收入增長，即係對外洗完啲錢就無哂，家陣連基本既實業都開始加速大量流失。隨之而來既一系列所謂既經濟改革(等於瘋狂印錢)，繼續推高房地產價格（唔係價值)平民個個想賺快錢，所有人大部分錢都壓晒係房地產，那有錢消費？全國各大小省市鎮個個想100萬入市500萬走人，地產商睇到仲唔瘋狂起樓，但從來無人諗過市場係有飽和既一日，家陣中國既經濟已經係走入左死胡同，已經錯過左最應該轉型既時候，換個角度去睇就係轉錯型(房地產)轉型失敗。大陸既通脹有幾西利，相信上開大陸叫開幾十年雞既連登仔就最清楚

唔排除當越南，緬甸呢啲東南亞國仔，珍惜呢十幾年既機會，改革到個國家而轉型成功，贏國再過幾十年後再做世界工廠既

免費屌大陸妹時候

香港又要被起基建